\chapter{Topologische Gruppen}
\section{Definition und Eigenschaften}
Für eine Gruppe $G$ bezeichne stets $e$ das neutrale Element. Weiter werden wir
im Folgenden die auftretenden Gruppen meist multiplikativ schreiben und dabei
wie üblich das explizite Multiplikationszeichen unterdrücken. Das Inverse zu
einem Element $a\in G$ bezeichnen wir mit $a^{-1}$.

\begin{thDef}[Topologische Gruppe]
    Eine Gruppe $(G,\cdot, e)$ ist eine \emph{topologische Gruppe}, wenn auf ihr
    zusätzlich eine Topologie erklärt ist, für welche die Gruppenoperationen
    \begin{alignat*}{2}
        G \times G &\to G,  &\quad (a,b) &\mapsto ab
        \\
        G &\to G,           &\quad     a &\mapsto a^{-1}
    \end{alignat*}
    stetig sind. Dabei wird $G\times G$ mit der Produkttopologie versehen.
\end{thDef}

Sprechen wir im Folgenden davon, dass eine topologische Gruppe irgendeine
topologische Eigenschaft besitzt, so beziehen wir diese immer auf den
unterliegenden topologischen Raum.
Ist $G$ eine Gruppe und sind $A,B\subset G$ Teilmengen von $G$ sowie $x\in G$
ein Element von $G$, so benutzen wir außerdem folgende (intuitive) Notationen:
\begin{thNotation} 
    \begin{align*}
        AB &\defeq \{ ab \Mid a\in A,\, b\in B \},  &
        xA &\defeq \{x\}A,                          \\
        Ax &\defeq A\{x\},                          &
        A^{-1} &\defeq \{ a^{-1} \Mid a\in A \}     %
    \end{align*}
\end{thNotation}

Gilt für eine Teilmenge $A\subset G$ die Gleichheit $A=A^{-1}$, so nennen wir
$A$~\emph{symmetrisch}. Nun geben wir aber zunächst einmal ein paar Beispiel an:
\begin{BspList}
\item
    Eine beliebige Gruppe ist bezüglich der diskreten Topologie eine
    topologische Gruppe. Diese ist dann trivialerweise eine LKH-Gruppe.
    
\item
    Es sind (für $n\in\N$) $(\R^n,+),\; (\R\setminus\{0\}, \,\cdot\,),\; 
    (\R[>0], \,\cdot\,)$ topologische Gruppen bezüglich der Teilraumtopologie
    induziert von der Standardtopologie auf $\R^n$ bzw. $\R$. Alle drei sind
    lokalkompakt und hausdorffsch.

\item
    Bezüglich der Standardtopologie (d.\,h. der durch den Betrag induzierten
    Topologie) auf $\C$ ist der Einheitskreis 
    $\left\{ z\in\C \;\big\vert\; \abs{z}=1 \right\} \cong S^1 \subset \R^2$ mit
    der Multiplikation (in $\C$) eine kompakte topologische Gruppe.

\item
    Betrachtet man zu $n\in\N$ die Gruppe $\matGL(n,\R)$ der
    invertierbaren $(n\!\times\!n)$-Matrizen mit der von $\R^{n^2}$ induzierten
    Topologie, so ist diese bezüglich der Matrizenmultiplikation eine
    topologische Gruppe. Für die Untergruppen $\matSL(n,\R),\,\matO(n),\,\matSO(n)
    \leq \matGL(n,\R)$ gilt: Alle sind abgeschlossen in $\matGL(n,\R)$ und
    die letzteren beiden sogar kompakt.
    
    Diese Aussagen sieht man wie folgt ein:
    \[ \det\colon\matGL(n,\R)\to\R^\times 
    \] 
    ist ein (surjektiver) stetiger Gruppenhomomorphismus und somit ist das
    Urbild der abgeschlossenen Untergruppe $\{1\} \subset \R^\times$ (also
    gerade $\matSL(n,\R)$) eine abgeschlossene Untergruppe von $\matGL(n,\R)$.
    Weiter ist $\matO(n)$ abgeschlossen als Urbild der abgeschlossenen Menge
    $\{0\} \subset \R^{n\times n}$ unter der stetigen Abbildung $Q\mapsto Q\mt Q - E_n$
    (wobei $E_n$ die $(n\!\times\!n)$-Einheitsmatrix bezeichnet). Mit $\matSO(n)
    = \matSL(n,\R) \cap \matO(n)$ ist auch $\matSO(n)$ abgeschlossen.
    Mit dem Satz von Heine-Borel folgt dann die Kompaktheit, denn $\matO(n)$ ist
    außerdem beschränkt, da für $Q\in\matO(n)$ gilt: 
    \[ \opnorm{Q}_2 = \sup_{\norm{x}_2=1} \norm{Qx}_2 
        = \sup_{\norm{x}_2=1} \norm{x}_2 = 1
    . \]
    (Dabei bezeichnet $\opnorm{\,\cdot\,}_2$ die Operatornorm, induziert von der
    euklidschen Norm.)
    
\item
    Ein weiteres interessantes Beispiel ist die sogenannte
    \emph{Krulltopologie}, für welche wir nur kurz den Anwendungszweck
    beschreiben wollen: Hat man eine (nicht notwendigerweise endliche)
    galois'sche Körpererweiterung $L/K$, so kann man auf
    $\operatorname{Gal}(L/K)$ eine Topologie definieren, welche man
    \emph{Krulltopologie} (nach Wolfgang Krull) nennt. Mit Hilfe dieser
    topologischen Zusatzstruktur kann man dann den \emph{Hauptsatz der
    Galoistheorie} auf \emph{unendliche Galoiserweiterungen} übertragen, indem man
    \emph{abgeschlossene} Untergruppen der Galoisgruppe betrachtet.
    Eine Definiton der Krulltopologie und Einführung in die unendliche
    Galoistheorie kann in dem Artikel \enquote{Unendliche
    Galoistheorie}\cite{www:mp:unendlichegaloistheorie} nachgelesen werden.
\end{BspList}
%
Weitere Beispiele kann man Elstrod\cite[Kap.\,VIII,\,\S3,\,3.2]{bookc:elstrod11}
entnehmen.
%
Bis auf Weiteres bezeichnet $G$ ab jetzt immer eine beliebige topologische
Gruppe. Wir behandeln nun einige Eigenschaften topologischer Gruppen.
\begin{thLemma}%
    [Invertieren, Links- und Rechtsmultiplikation als Homöomorphismen]
    \label{tg:homoeom}
    \hfill\\
    %
    Sei $a\in G$. Die folgenden Abbildungen sind Homöomorphismen auf $G$:
    \begin{alignat*}{3}
        G &\to G,   &\quad     x &\mapsto x^{-1}
        & \qquad\quad &\text{(Invertieren)}
        \\
        G &\to G,   &\quad     x &\mapsto ax
        & &\text{(Linksmultiplikation mit $a$)}
        \\
        G &\to G,   &\quad     x &\mapsto xa
        & &\text{(Rechtsmultiplikation mit $a$)}
    \end{alignat*}
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Nach Definition einer topologischen Gruppe ist Invertieren eine stetige
    Abbildung und offenbar ist diese zu sich selbst invers.
    \\
    Die Abbildung $\{a\}\times G\to G,\; (a,x)\mapsto ax$ ist stetig als
    Einschränkung der (nach Definiton) auf $G$ stetigen Multiplikation, womit
    auch
    \[ \bigl( x\mapsto (a,x) \bigr) \circ \bigl( (a,x) \mapsto ax \bigr) 
    \]
    als Komposition stetiger Abbildungen stetig ist. Außerdem ist offenbar die
    Linksmultiplikation mit $a^{-1}$ eine Umkehrabbildung, welche nach
    denselben Argumenten stetig ist. 
    \\
    Analog für die Rechtsmultiplikation mit~$a$.
    \\
\end{proof}

Eine wichtige Folgerung daraus, welche wir oft verwenden werden, ohne es explizit
zu nennen, ist:
\begin{thKorollar}%
    [Translate offener/abgeschlossener Mengen, Produkte mit offenen Mengen]
    \label{tg:translates}
    %
    Sei $a\in G$ und seien $U\subset G$ offen, $V\subset G$ abgeschlossen und
    $B\subset G$ beliebig.

    Dann sind auch $aU$ und $Ua$ offen sowie $aV$ und $Va$ abgeschlossen.
    Außerdem sind auch $B\mkern2muU$ und $UB$ offen.
\end{thKorollar}

\begin{proof}
    Die ersten beiden Aussagen folgen unmittelbar aus \cref{tg:homoeom} und
    der Tatsache, dass Homöomorphismen sowohl offen als auch abgeschlossen sind.
    Für die letzte Aussage schreiben wir
    \[ B\mkern2muU = \bigcup_{b\in B} bU \qqundqq UB = \bigcup_{b\in B} Ub, \]
    wodurch wir erkennen, dass $B\mkern2muU$ und $UB$ als Vereinigungen offener
    Mengen jeweils wieder offen sind. 
    \\
\end{proof}

Aus den letzten beiden Resultaten erhalten wir insbesondere, dass wir für
$a\in G$ und eine Umgebung $U\subset G$ von $e$ immer eine Umgebung $aU$ um $a$
mit gleichen topologischen Eigenschaften wie $U$ erhalten. Da Umgebungen um $e$
auch weiterhin eine große Rolle spielen werden, definieren wir:
\begin{thDef}[Umgebungen von \texorpdfstring{$e$}{e}]
    Ist $G$ eine topologische Gruppe, so bezeichne
    \[ \frakU \defeq \{ U\subset G \Mid \text{$U$ ist Umgebung von $e$} \} \]
    die Menge aller Umgebungen von $e$.
\end{thDef}

Wir halten nun einige Aussagen über topologische Gruppen, welche wir immer
wieder benutzen werden, gemeinsam fest:
\begin{thLemma}[Allgemeine Aussagen über topologische Gruppen]\label{tg:basics}
    \hfill
    \begin{enumerate}[a)]
        \item \label{tg:basics:symV}
            Für alle $U\in\frakU$ existiert ein symmetrisches $V\in\frakU$ mit
            $V\subset U$.
        \item \label{tg:basics:VV}
            Für alle $U\in\frakU$ existiert ein $V\in\frakU$ mit $VV\subset U$.
        \item \label{tg:basics:symVV}
            Für alle $U\in\frakU$ existiert ein symmetrisches $V\in\frakU$ mit
            $VV\subset U$.
        \item \label{tg:basics:closureH}
            Ist $H\leq G$ eine Untergruppe, so auch ihr (topologischer) Abschluss
            $\setclosure{H}$.
        \item \label{tg:basics:openHclosed}
            Ist $H\leq G$ eine offene Untergruppe, so ist $H$ auch
            abgeschlossen.
        \item \label{tg:basics:KKcompact}
            Sind $K_1,K_2\subset G$ kompakt, so auch $K_1K_2$.
    \end{enumerate}
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Seien $U\in\frakU$ und $H\leq G$ beliebig.
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
            Da $e^{-1} = e$ gilt und Invertieren stetig ist, ex. nach der
            lokalen Charakterisierung von Stetigkeit eine Umgebung $T\in\frakU$,
            so dass $T^{-1} \subset U$ gilt.
            Dann leistest $V \defeq T \cap T^{-1}$ offenbar das Gewünschte.
        
        \item
            Es gilt $e\mkern2mu e=e$ und weil die Multiplikation stetig ist, ex. wieder
            eine Umgebung $T\subset G\times G$ von $(e,e)\in G\times G$, so dass 
            %$\bigl( G\times G \to G,\; (a,b)\mapsto ab \bigr)(T) \subset U$ gilt.
            für alle $(t_1,t_2)\in T$ das Produkt $t_1t_2$ in $U$ liegt.
            Nach Definition der Produkttopologie gibt es also
            $T_1,T_2\in\frakU$, so dass $T_1\times T_2 \subset T$ erfüllt ist.
            Setzte dann $V\defeq T_1\cap T_2$, dann gilt offenbar $VV\subset U$.

        \item
            Wähle zunächst eine Umgebung $V'\in\frakU$ nach
            \ref{tg:basics:VV}. Wähle dann nach \ref{tg:basics:symV} eine
            symmetrische Umgebung $V\in\frakU$ mit $V\subset V'$. Dann gilt
            natürlich wegen $V\subset V'$: $VV \subset V'V' \subset U$.

        \item
            Wir sehen zunächst ein, dass die Abbildung
            \begin{align*}
                \phi\colon G\times G &\to G,    \\
                            (a,b)    &\mapsto ab^{-1}
            \end{align*}
            als Komposition stetiger Abbildungen auch stetig ist. Wir verwenden
            nun das bekannte Kriterium, dass $\setclosure H$ eine Untergruppe
            von $G$ ist, wenn für alle $x,y\in\setclosure{H}$ auch
            $xy^{-1}\in\setclosure{H}$ gilt.
            
            Seien nun also $x,y \in \setclosure{H}$ beliebig und sei $U\subset G$
            eine beliebige Umgebung von $xy^{-1}$. Weil obiges $\phi$ stetig
            ist und offenbar $\phi(x,y)=xy^{-1}$ gilt, existiert eine Umgebung
            $T\subset G$ von $(x,y)$ derart, dass $\phi(T) \subset U$ gilt. Nach
            Definition der Produkttopologie gibt es dann Umgebungen $T_1$ bzw.
            $T_2$ von $x$ bzw. $y$, so dass $(x,y) \in T_1\times T_2 \subset T$
            erfüllt ist. Wegen $x,y\in\setclosure{H}$ erhalten wir: 
            $T_1\cap H\neq\emptyset$ und $T_2\cap H\neq\emptyset$. Es folgt
            $\phi(T_1\times T_2)=T_1 T_2^{-1}\cap H\neq\emptyset$ und damit auch
            $U\cap H\neq\emptyset$, womit $xy^{-1}$ im Abschluss von $H$ liegt. 

        \item
            Sei $H$ zusätzlich offen. Wir betrachten nun die Linksnebenklassen
            $gH$ für $g\in G$. Da $H$ offen ist, ist auch $gH$ offen für alle
            $g\in G$ und bekannterweise kann $G$ als disjunkte Vereinigung aller
            Linksnebenklassen geschrieben werden. Damit gilt:
            \[ \bigcup_{x\in G\setminus H} xH \]
            ist offen als Vereinigung offener Mengen und somit ist das
            Komplement in $G$, also gerade $H$, abgeschlossen.

        \item
            Für kompakte Teilmengen $K_1,K_2\subset G$ ist auch $K_1\times K_2$
            in $G\times G$ bezüglich der Produkttopologie kompakt und damit
            folgt die Kompaktheit von $K_1K_2$ daraus, dass dies das Bild von
            $K_1\times K_2$ unter der stetigen Gruppenmultiplikation ist.
    \end{enumerate}
\end{proof}

Meist wünscht man sich von der Topologie einer Gruppe $G$, dass diese
hausdorffsch ist. In vielen Anwendungen wird dies sowieso der Fall sein, aber
falls nicht, so gehen wir nun kurz darauf ein, wie wir diesen Mangel mit einer
recht einfachen Konstruktion beheben können. Zunächst stellen wir jedoch fest,
dass jede topologische Gruppe das Trennungsaxiom~$T_3$ erfüllt; dafür benutzen
wir das folgende Lemma:
\begin{thLemma}%
    [Charakterisierung von \texorpdfstring{$T_3$}{T3} durch Umgebungsbasen]
    \label{tg:t3basen}
    %
    Ist $X$ ein topologischer Raum, so erfüllt $X$ genau dann das
    Trennunsaxiom~$T_3$, wenn jeder Punkt aus $X$ eine Umgebungsbasis aus
    abgeschlossenen Mengen besitzt, d.\,h. wenn gilt:
    \\
    Für alle $x\in X$ und alle Umgebungen $U$ von $x$ existiert eine
    abgeschlossene Umgebung $V$ von $x$ mit $x\in V \subset U$.
\end{thLemma}
Der Beweis ist einfach und wird an dieser Stelle dem Leser zur Übung überlassen.
% TODO: Buchreferenz suchen und einfügen

\begin{thLemma}[Topologische Gruppen erfüllen \texorpdfstring{$T_3$}{T3}]
    Ist $G$ eine topologische Gruppe, so genügt die unterliegende Topologie von
    $G$ dem Trennungsaxiom~$T_3$.
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Sei $U\in\frakU$, dann gibt es nach \mycref{tg:basics:symVV} ein
    symmetrisches $V\in\frakU$, so dass $VV\subset U$ gilt. Wir zeigen nun, dass
    dann auch $\setclosure{V}$ in $U$ enthalten ist. Sei also
    $x\in\setclosure{V}$. Dann gilt $x\in xV$ und wegen $x\in\setclosure{V}$ ist
    der Schnitt von $xV$ mit $V$ nicht leer, d.\,h es gibt $v_1,v_2\in V$ mit
    $xv_1 = v_2$. Daraus folgt aber sofort: $x = v_2v_1^{-1} \in VV^{-1} = VV
    \subset U$. Also gilt $e\in V \subset \setclosure{V} \subset U$.
    \\
    Wie wir schon zuvor angemerkt haben, überträgt sich diese Eigenschaft nun
    auf alle Punke $g\in G$, denn zu einer Umgebung $W$ von $g$ können wir
    $g^{-1}W\in\frakU$ betrachten und dann die abgeschlossene Umgebung durch
    Linksmultiplikation mit $g$ wieder zu einer Umgebung um $g$ machen. 
    \\
    Mit \cref{tg:t3basen} folgt nun die Behauptung.
    \\
\end{proof}

Da in topologischen Räumen, die $T_3$ erfüllen, die Trennungsaxiome $T_0$, $T_1$
und $T_2$ äquivalent sind (einfache Rechnung), erhalten wir somit:
\begin{thKorollar}%
    [Äquivalenz von \texorpdfstring{$T_0$, $T_1$ und $T_2$}{T0, T1 und T2}
     bei topologischen Gruppen]
    %
    Eine topologische Gruppe, die $T_0$ oder $T_1$ erfüllt, 
    ist schon hausdorffsch und damit insbesondere ein \emph{regulärer Raum}. 
    (Umgekehrt impliziert $T_2$ sowieso immer $T_1$ und $T_1$ immer $T_0$.)
\end{thKorollar}

Sollte eine topologische Gruppe~$G$ noch nicht hausdorffsch sein, so können wir
$G$ durch eine geeignete Quotientengruppe ersetzen und mit dieser
weiterarbeiten. Für eine Untergruppe $H$ von $G$ sei also $G/H$ die Menge der
Linksnebenklassen und $\pi\colon G \to G/H,\; g\mapsto gH$ die kanonische
Projektion. Dann statten wir $G/H$ mit der Quotiententopologie aus, d.\,h.
$U'\subset G/H$ ist genau dann offen, wenn $\pi^{-1}(U') \subset G$ offen in $G$
ist, wodurch wir wieder einen topologischen Raum erhalten. (Achtung: $G/H$
muss zunächst keine Gruppe bilden; dazu muss $H$ zusätzlich ein Normalteiler
sein!) Aus \cref{tg:translates} folgt, dass $\pi$ eine offene Abbildung ist,
denn: Sei $U \subset G$ offen, dann ist $\pi^{-1}\bigl( \pi(U) \bigr)
= \pi^{-1}\bigl( \{ uH \Mid u\in U \} \bigr) = UH$, was offen in $G$ ist.
Wir können nun Folgendes zeigen:
%
\begin{thLemma}[Topologische Gruppen und Quotientenräume]
    \label{tg:quot}
    %
    Sei $H$ eine Untergruppe der topologischen Gruppe $G$.
    %
    \begin{enumerate}[a)]
        \item\label{tg:quot:hausdorff}
            Ist $H$ abgeschlossen, so ist $G/H$ hausdorffsch.
        \item\label{tg:quot:lcompact}
            Ist $G$ lokalkompakt, so auch $G/H$.
        \item\label{tg:quot:topogrp}
            Ist $H$ ein Normalteiler von $G$, so ist $G/H$ wieder eine
            topologische Gruppe.
    \end{enumerate}
\end{thLemma}

\begin{proof}\hfill
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
            Sei also $H\leq G$ abgeschlossen. Seien $x,y\in G$ mit 
            $xH, yH\in G/H$, so dass $xH\neq yH$. Da $\pi$ offen ist,
            genügt es zu zeigen, dass
            wir Umgebungen $U,V$ von $x$ bzw. $y$ in $G$ finden können, so dass
            $\pi(U)\cap\pi(V)=\emptyset$ gilt. Wegen $xH\neq yH$ gilt auch
            $x\notin yH$ und somit $e\notin yHx^{-1}$. Weil $H$ abgeschlossen
            ist, ist auch $yHx^{-1}$ abgeschlossen und es gilt 
            $e\in G\setminus (yHx^{-1})$, wobei letztere Menge offen ist. Nach
            \mycref{tg:basics:symVV} gibt es somit ein symmetrisches
            $T\in\frakU$ mit $TT \subset G\setminus (yHx^{-1})$, also
            insbesondere $TT \cap yHx^{-1} = \emptyset$ bzw.
            $H \cap (y^{-1} TT x) = \emptyset$~~$(\ast)$.
            
            Wir setzen nun $U \defeq Tx$ und $V\defeq Ty$ und behaupten, dass
            diese Umgebungen obige Forderung erfüllen. Angenommen der Schnitt
            von $\pi(Tx)$ und $\pi(Ty)$ ist nicht leer. Dann gibt es 
            $t_1,t_2\in T$ und $h_1,h_2\in H$, so dass $t_1xh_1 = t_2yh_2$ gilt.
            Nach Umformung erhalten wir: $h_2h_1^{-1} = y^{-1}t_2^{-1} t_1 x$.
            Da $H$ eine Untergruppe ist, gilt natürlich $h_2h_1^{-1} \in H$, und
            da $T$ symmetrisch ist, ist auch
            $y^{-1}t_2^{-1} t_1 x \in y^{-1}TTx$ wahr. Dies is aber ein
            Widerspruch zu $(\ast)$. Also muss doch $\pi(U)\cap\pi(V)=\emptyset$
            gelten, was die Behauptung zeigt.
            
        \item
            Sei $xH\in G/H$ und sei $K\in\frakU$ eine kompakte Umgebung von $e$
            in $G$. Dann ist auch $xK$ und wegen der Stetigkeit von $\pi$ auch
            $\pi(xK)$ kompakt und letzteres ist eine Umgebung von $\pi(x)=xH$ in
            $G/H$.
            
        \item
            Wegen $H\triangleleft G$ ist $G/H$ wieder eine Gruppe, welche wir
            wie zuvor mit der Quotiententopologie als topologischen Raum
            betrachten. Es bleibt zu zeigen, dass die Gruppenoperationen auf
            $G/H$ stetig sind.
            
            Seien dazu $xH,yH\in G/H$ und sei $U'\subset G/H$ eine Umgebung von
            $xyH \in G/H$. Weil $\pi$ stetig ist, gibt es dann eine Umgebung
            $U\subset G$ von $xy\in G$, so dass $\pi(U)$ Teilmenge von $U'$ ist.
            Nach Definiton der Produkttopologie und der Stetigkeit der
            Multiplikation in $G$ existieren nun Umgebungen $V_x$ bzw. $V_y$ von
            $x$ bzw. $y$, so dass $V_xV_y \subset U$ gilt. Dann sind $\pi(V_x),
            \pi(V_y)$ Umgebungen von $xH$ bzw. $yH$ derart, dass
            $\pi(V_x)\,\pi(V_y)\subset U'$ erfüllt ist (womit die Multiplikation
            in $G/H$ stetig ist), denn es gilt:
            \[ \pi(V_x)\,\pi(V_y) = \{ v_xH \Mid v_x\in V_x \} \, \{ v_yH \Mid
                v_y\in V_y \} = \{ v_xv_yH \Mid (v_x,v_y)\in V_x\times V_y \}
            \]
            und nach Konstruktion gilt $\pi(V_xV_y) \subset \pi(U) \subset U'$.
            
            Sei erneut $xH\in G/H$ und nun $U'\subset G/H$ eine Umgebung
            von $xH$. Dann gibt es wegen der Stetigkeit von $\pi$ wieder eine
            Umgebung $U\subset G$ von $x$, so dass $\pi(U)$ in $U'$ enthalten
            ist. Wegen der Stetigkeit von Invertieren in $G$ gibt es eine
            Umgebung $V\subset G$ von $x^{-1}$, so dass $V^{-1} \subset U$.
            Dann gilt: $\pi(V)$ ist eine Umgebung von $x^{-1}H$ in $G/H$ und
            $\pi(V)^{-1} \subset U'$, denn:
            \[ \pi(V)^{-1} = \{ vH \Mid V \}^{-1} = \{ \tilde{v}H \Mid
                \tilde{v}\in V^{-1} \} = \pi(V^{-1}) \subset \pi(U) \subset U' 
            \]
    \end{enumerate}
\end{proof}

Wir erhalten daraus:
\begin{thKorollar}%
    [\enquote{Hausdorffizierung} topologischer Gruppen]
    \label{tg:hausdorffizierung}
    %
    Ist $G$ eine (lokalkompakte) topologische Gruppe, welche \emph{nicht}
    hausdorffsch ist, so erhalten wir mittels $G/\setclosure{\{e\}}$ eine
    hausdorffsche (lokalkompakte) topologische Gruppe.
\end{thKorollar}

\begin{proof}
    Sei $H\defeq \setclosure{\{e\}}$. 
    Zunächst ist $H$ wegen \mycref{tg:basics:closureH} eine Untergruppe von $G$.
    Nach \mycref{tg:quot:hausdorff} ist somit $G/H$ hausdorffsch, da $H$
    abgeschlossen ist, und nach \mycref{tg:quot:lcompact} ist $G/H$ auch
    lokalkompakt, falls $G$ lokalkompakt ist. Es bleibt zu zeigen, dass $H$ ein
    Normalteiler von $G$ ist.
    \\
    Angenommen $H$ ist kein Normalteiler von $G$. Dann gibt es ein $g\in G$,
    so dass $gHg^{-1}$ keine Teilmenge von $H$ ist. Weil $H$ abgeschlossen ist,
    ist auch $gHg^{-1}$ abgeschlossen und wir erhalten somit eine neue
    Untergruppe $H \cap (gHg^{-1})$ von $G$, welche auch abgeschlossen ist.
    Diese wäre dann eine echte Teilmenge von $H$, was im Widerspruch zur
    der Tatsache steht, dass $H$ offensichtlich die (bezüglich Inklusion)
    kleinste abgeschlossene Untergruppe von $G$ ist. Also war die Annahme falsch
    und es muss schon $H\triangleleft G$ gelten.
    \\
\end{proof}

Diese Folgerung erlaubt es uns also, in Zukunft immer davon auszugehen, dass die
unterliegende Topologie von $G$ hausdorffsch ist, denn sonst bilden wir einfach
$G/\setclosure{\{e\}}$ und arbeiten damit weiter. (Betrachtet man Borel-messbare
Funktionen auf $G$, so kann dieser Schritt insbesondere dadurch gerechtfertigt
werden, dass man Folgendes zeigen kann: Ist $f$ eine Borel-messbare Funktion auf
$G$, so ist $f$ konstant auf den (Links-)Nebenklassen von $\setclosure{\{e\}}$.
D.\,h. effektiv ist $f$ dann sowieso eine Funktion auf $G/H$.)
% ^ TODO: Buchreferenz suchen und hinzufügen


\section{(Stetige) Funktionen}
In diesem Abschnitt werfen wir einen kurzen Blick auf die Welt der (stetigen)
Funktionen auf einer topologischen Gruppe. Die Begriffe, die wir gleich
definieren werden, spielen unter anderem eine bedeutende Rolle beim Beweis der
Existenz und Eindeutigkeit des Haar-Maßes (siehe später). % TODO: verlinken
Auch in diesem Abschnitt sei $G$ eine beliebige topologische Gruppe.

\begin{thNotation}[Funktionenräume, Träger]
    \label{tg:notation:contcompsupp}
    %
    Es bezeichne $\continuous(G)$ den Raum der komplexwertigen, stetigen
    Funktionen auf $G$. Ist $f\in \continuous(G)$, so bezeichnen wir mit 
    $\supp(f) \defeq \setclosure{ \{ x\in G \Mid f(x) \neq 0 \} }$
    den Träger von $f$ und mit $\contcomp(G)$ denjenigen Teilraum von
    $\continuous(G)$, der alle stetigen Funktionen mit kompaktem Träger umfasst.
    Weiter setzen wir
    \[ \contcompplus(G) \defeq \{ f\in \contcomp(G) \Mid 
        f \geq 0 \;\wedge\; \supnorm{f} > 0 \}
    . \]
    (In $f\geq 0$ fordern wir implizit, dass $f$ reellwertig ist.)
    Besteht keine Verwechslungsgefahr, so schreiben wir außerdem kurz
    $\contcompplus$ für $\contcompplus(G)$.
\end{thNotation}

\begin{thDef}[Translation von Funktionen]
    Ist $f$ eine Funktion auf $G$ und $y\in G$, so definieren wir die 
    \emph{Linkstranslation von $f$ mit $y$} durch
    \[ L_y f \defeq \bigl( x\mapsto f(y^{-1}x) \bigr) \]
    und die \emph{Rechtstranslation von $f$ mit $y$} durch
    \[ R_y f \defeq \bigl( x\mapsto f(xy) \bigr) . \]
\end{thDef}
%
Der Sinn der Invertierung von $y$ bei $L_y$ ergibt sich, sobald man Verkettungen
von Translationen betrachtet. Nun gilt nämlich für $y,z\in G$:
\[  L_y L_z f = L_{yz} f  \qqundqq  R_y R_z f = R_{yz} f  , \]
d.\,h. die Abbildungen $G\ni y \mapsto L_y$ bzw. $G\ni y\mapsto R_y$ sind
Gruppenhomomorphismen von $G$ in die Gruppe der Links- bzw. Rechtstranslationen
auf $G$.

\emph{Achtung:} In der Literatur wird dies nicht einheitlich eingeführt. Bei manchen
Autoren wird $y$ bei Linkstranslationen \emph{nicht} invertiert, was aber zur
Folge hat, dass die Formeln aus dem vorherigen Absatz verändert werden müssen.

\begin{thDef}[Links-/Rechts-gleichmäßig stetig]
    Sei $f$ eine komplexwertige Funktion auf $G$. 
    Wir nennen $f$ dann \emph{links-gleichmäßig stetig} (bzw.
    \emph{rechts-gleichmäßig stetig}), wenn es für alle $\epsilon\in\R[>0]$ eine
    Umgebung $U\in\frakU$ von $e$ gibt, so dass für alle $y\in U$ die
    Ungleichung $\supnorm{f-L_y f} < \epsilon$ 
    (bzw. $\supnorm{f-R_yf} < \epsilon$) erfüllt ist.
\end{thDef}

\emph{Achtung:} Auch hier verfahren die Autoren unterschiedlich. Manchmal werden beide
Begriffe genau vertauscht eingeführt.

% TODO: ggf. Hinweis und Literaturverweis auf 'uniforme Strukturen' einfügen

\begin{thLemma}%
    [Gleichmäßige Stetigkeit von stetigen Funktionen mit kompaktem Träger]
    \label{tg:unicont}
    %
    Ist $f\in\contcomp(G)$, so ist $f$ sowohl links- als auch rechts-gleichmäßig
    stetig in obigem Sinne.
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Sei $f\in\contcomp(G)$ und $\epsilon\in\R[>0]$.
    Da beide Begriffe analog definiert sind, genügt es, eine der Behauptungen zu
    beweisen; die andere verläuft dann absolut analog. Wir zeigen also nur, dass
    $f$ rechts-gleichmäßig stetig ist.
    \\
    Sei $K\defeq\supp(f)$. Zu jedem $x\in K$ betrachte dann die Abbildung
    \[ G\ni y \mapsto \abs{ f(x)-f(xy) } .\]
    Diese ist stetig als Komposition stetiger Abbildungen, und $e$ wird offenbar
    auf $0$ abgebildet. Daher existiert ein $U_x\in\frakU$, so dass
    \[  \forAll_{y\in U_x}\qquad
        \abs{f(x)-f(xy)} < \frac{\epsilon}{2}
        \tag{$\ast$}\label{tg:unicont:p:haveineq}
    \]    
    erfüllt ist. Zu jedem $U_x$ finden wir dann nach \mycref{tg:basics:symVV}
    ein symmetrisches $V_x\in\frakU$ mit $V_x \subset V_x V_x \subset U_x$.
    Offenbar gilt dann:
    \[  K \subset \bigcup_{x\in K} xV_x \qqtextqq{und somit schon}
        K \subset \bigcup_{i=1}^n  x_iV_i 
    \]
    für endlich viele $x_i$, da $K$ nach Voraussetzung kompakt ist.
    Setze nun
    \[ U \defeq \bigcap_{i=1}^n V_i \,, \]
    dann ist $U\in\frakU$ und wir behaupten, dass $U$ die gesuchte Umgebung ist,
    d.\,h., dass für alle $y\in U$ und alle $x\in G$ gilt: 
    \[ \abs{ f(x) - f(xy) } < \epsilon  
        \tag{$\star$}\label{tg:unicont:p:wantineq}
    \]
    Um dies zu zeigen, unterscheiden wir mehrere Fälle. Zunächst gilt
    \eqref{tg:unicont:p:wantineq} offensichtlich, wenn weder $x$, noch $xy$ in $K$
    liegen. Sei nun also $x\in K$. Dann gibt es ein $j\in\{1,\ldots,n\}$, so
    dass $x\in x_jV_j$ und damit $x_j^{-1}x \in V_j$ gilt. Außerdem erhalten
    wir $xy = x_j(x_j^{-1}x)y \in x_jV_jV_j \subset x_jU_{x_j}$, denn $y$ ist
    nach Definition von $U$ auch in $V_j$. Es folgt mit der Dreiecksungleichung:
    \[ \abs{ f(x) - f(xy) } 
        \leq \underbrace{ \abs{f(x_j) - f(xy)} }_{
                \overset{\eqref{tg:unicont:p:haveineq}}{<} \frac{\epsilon}{2},
                \text{ wegen } xy\in x_jU_{x_j} 
             }
          +  \underbrace{ \abs{f(x) - f(x_j)} }_{
                \overset{\eqref{tg:unicont:p:haveineq}}{<} \frac{\epsilon}{2},
                \text{ wähle } y=x_j^{-1}x \text{ in \eqref{tg:unicont:p:haveineq}}  
             }
        < \epsilon
    \]
    Also ist auch in diesem Fall \eqref{tg:unicont:p:wantineq} erfüllt.
    Sei nun $x\notin K$, d.\,h. $f(x)=0$, und $xy\in K$, so dass wir uns noch um
    $f(xy)$ kümmern müssen. Wieder muss es ein $j\in\{1,\ldots,n\}$ geben, so
    dass $xy\in x_jV_j\subset x_jU_{x_j}$ und damit $x_j^{-1}xy\in V_j$ sowie 
    $x_j^{-1}x\in V_jy^{-1} \subset V_j V_j \subset U_{x_j}$ gilt. 
    Wir erhalten dann durch eine ähnliche Abschätzung die Gültigkeit von
    \eqref{tg:unicont:p:wantineq}:
    \[ \abs{ f(x) - f(xy) } = \abs{f(xy)}
        \leq \underbrace{ \abs{f(x_j) - f(xy)} }_{
                \overset{\eqref{tg:unicont:p:haveineq}}{<} \frac{\epsilon}{2},
                \text{ wegen } xy\in x_jU_{x_j} 
             }
          +  \underbrace{ \abs{f(x_j)} }_{
                \overset{\eqref{tg:unicont:p:haveineq}}{<} \frac{\epsilon}{2},
                \text{ wähle } y=x_j^{-1}x \text{ in \eqref{tg:unicont:p:haveineq}}  
             }
        < \epsilon
    \]
\end{proof}

(Anstatt sich darauf zu berufen, dass der Beweis analog abläuft, kann man auch
mit einem Trick argumentieren, den man bei
Elstrod\cite[Kap.\,VIII,\;\S3,\;3.8]{bookc:elstrod11}
findet: Man lasse die Topologie auf $G$ unverändert, aber betrachte die
umgekehrte Multiplikation: $x\bullet y \defeq yx$. Man überlegt sich dann, dass
man dadurch die für \enquote{rechts"~} bewiesenen Aussagen auf \enquote{links"~}
übetragen kann und umgekehrt~\ldots)

Für spätere Zwecke halten wir noch folgende Aussage fest:
\begin{thLemma}%
    [\texorpdfstring{$\contcomp$}{Cc}-Abbildungen unter Translationen]
    \label{tg:Cctranslat}
    %
    Ist $f\in\contcomp(G)$, so ist für alle $y\in G$ auch
    $L_yf\in\contcomp(G)$ und $R_yf\in\contcomp(G)$. 
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Es seien $y\in G$,
    $\phi(x) \defeq y^{-1}x$ und $\psi(x) \defeq xy$.
    Dann gilt
    \[  L_y f = f \circ \phi 
        \qqundqq
        R_y f = f \circ \psi
    . \]
    Nach \cref{tg:homoeom} sind $\phi$ und $\psi$ Homöomorphismen und daher
    folgt die Behauptung aus der (einfach nachzurechnenden) Tatsache, dass dann
    $\supp(f\circ\phi) = \phi^{-1}\bigl(\supp(f)\bigr)$ für $\phi$ und analog 
    für $\psi$ gilt, wobei Kompakta wegen der Stetigkeit der Umkehrabbildung wieder auf
    Kompakta abgebildet werden.
    \\
\end{proof}


\section{Invariante Maße und Linearformen}
Von nun an beschäftigen wir uns hauptsächlich mit LKH-Gruppen. Für den Rest des
Abschnitts sei $G$ eine solche Gruppe.

\begin{thDef}[Links-/Rechtsinvariante(s) Maß / Linearform]\hfill\\
    Wir nennen ein Maß $\mu\colon \borelsigmaalg(G) \to [0,\infty]$
    \emph{linksinvariant} (bzw. \emph{rechtsinvariant}), 
    wenn für alle $x\in G$ und alle $B\in\borelsigmaalg(G)$ gilt:
    \[  \mu(xB) = \mu  
        \qquad\qquad\bigl(\text{bzw. } 
        \mu(Bx) = \mu(B) 
        \,\bigr)
    \]
    Weiter nennen wir ein lineares Funktional $I$ auf $\contcomp(G)$ 
    \emph{linksinvariant} (bzw. \emph{rechtsinvariant}),
    wenn für alle $y\in G$ und alle $f\in\contcomp(G)$ gilt:
    \[  I(L_yf) = I(f) 
        \qquad\qquad\bigl(\text{bzw. } 
        I(R_yf) = I(f)
        \,\bigr)
    \]
\end{thDef}

\medskip
Der Vollständigkeit halber wiederholen wir (ohne Beweis) 
ein paar Definition und Sätze, die wir im Folgenden und später im Existenz- und
Eindeutigkeitsbeweis des Haar-Maßes  % TODO: verlinken
benötigen werden.

\begin{thDef}[Radon-Maß, lokal-endlich, von innen regulär]
    \label{tg:def:radonmeasure}
    Ein Radon-Maß $\mu$ auf einem topologischen Raum $X$ ist ein
    \emph{lokal-endliches} Maß $\mu\colon\borelsigmaalg(X)\to[0,\infty]$, das
    zusätzlich \emph{von innen regulär} ist.
    Dabei bedeutet:
    \begin{description}[align=left, 
                        itemindent=15pt, 
                        leftmargin=0pt, 
                        itemsep=0pt,
                        topsep=0.3\baselineskip]
        \item[lokal-endlich:]
            Für alle $y\in X$ ex. eine (offene) Umgebung $U\subset X$ von
            $y$ mit $\mu(U) < \infty$.
            %Für alle $x\in X$ gibt es eine (offene) Umgebung $U\subset X$ von
            %$x$, so dass $\mu(U)$ endlich ist.
        \item[von innen regulär:]
            Für alle $B\in\borelsigmaalg(X)$ gilt:
            $\mu(B) = \sup\{ \mu(K) \Mid K\subset B,\; K\text{ kompakt} \}$.
    \end{description}
\end{thDef}

\begin{thSatz}[Allgemeine Transformationsformel]
    \label{tg:trafo}
    %
    Seien $(X,\mathcal{A},\mu)$ ein Maßraum, $(Y,\mathcal{B})$ ein
    messbarer Raum, $\phi\colon X\to Y$ eine $\mathcal{A}$-$\mathcal{B}$-messbare
    Abbildung und $f\colon Y\to\C$ eine $\mathcal{B}$-messbare Funktion.
    Ist dann $\mu_\phi \defeq \mu \circ \phi^{-1}$ das von $\mu$ und $\phi$
    induzierte Bildmaß auf $(Y,\mathcal{B})$, dann gilt:
    \\
    Es ist $f$ genau dann bzüglich $\mu_\phi$ integrierbar, wenn $f\circ\phi$
    bezüglich $\mu$ integrierbar ist und für die Integrale gilt:
    \[ \int_Y f \dif{\mu_\phi} = \int_X f\circ\phi \dif{\mu} \]
\end{thSatz}

\begin{thSatz}%
    [\enquote{\texorpdfstring{Kleiner $\contcomp$}{Cc}-Fubini} 
        für lokalkompakte Hausdorffräume]
    \label{tg:Ccfubini}
    %
    Seien $X,Y$ lokalkompakte Hausdorffräume und seien $\mu$ bzw. $\nu$
    Radon-Maße auf $X$ bzw. $Y$. Dann gilt für alle 
    $f\in\contcomp(X\times Y)$\footnote{%
        \label{tg:footn:Cc}analog zu \cref{tg:notation:contcompsupp}}:
    \[   \int_X \int_Y f(x,y) \dif{\nu(y)} \dif{\mu(x)}
        =\int_Y \int_X f(x,y) \dif{\mu(x)} \dif{\nu(y)}
    \]
    Oder kurz auch: $\iint f \dif\nu\dif\mu = \iint f \dif\mu\dif\nu$.
\end{thSatz}

\begin{thSatz}[Riesz'scher Darstellungssatz]
    \label{tg:riesz}
    %
    Ist $X$ ein lokalkompakter Hausdorffraum und $I$ ein positives lineares
    Funktional auf $\contcomp(X)$\footref{tg:footn:Cc}, so gibt es genau
    ein Radon-Maß $\mu$ auf $X$ mit
    \[ I(f) = \int_X f \dif\mu 
        \qquad\text{für alle $f\in\contcomp(X)$.}
    \]
    Dabei bedeutet \emph{positives Funktional}, dass für alle
    $f\in\contcomp(X)$ mit $f\geq0$ auch $I(f)\geq0$ gilt.
\end{thSatz}

Die Definition(en) (in möglicherweise leicht anderer Form)
sowie die allgemeine Transformationsformel und den
Darstellungssatz von Riesz findet man in den meisten Büchern zur Maß- und
Integrationstheorie. Für die (auf das Nötige) beschränkte Variante des Satzes
von Fubini für lokalkompakte Räume, kann man bei Folland\cite{bookc:folland99}
einen Beweis finden. Konkret sei auf folgende Referenzen verwiesen:
\begin{itemize}[itemsep=0pt,
                topsep=0.3\baselineskip]
    \item  \cref{tg:def:radonmeasure}: 
        Elstrod\cite[Kap.\,VIII,\;\S1]{bookc:elstrod11}
    \item  \cref{tg:trafo}:
        Elstrod\cite[Kap.\,V,\;\S3,\;3.1]{bookc:elstrod11}
        oder
        Bogachev\cite[Chapter\,3,\;3.6]{bookc:bogachev07}
    \item  \cref{tg:Ccfubini}:
        Folland\cite[\S7,\;7.22]{bookc:folland99}
        % TODO: ggf. weitere sinnvolle Referenzen angeben
    \item  \cref{tg:riesz}:
        Elstrod\cite[Kap.\,VIII,\;\S2,\;2.5]{bookc:elstrod11}
        oder
        Folland\cite[\S7,\;7.2]{bookc:folland99}
        % TODO: vorherigen Vortrag als Referenz hinzufügen
\end{itemize}

\bigskip
Dank des Darstellungssatzes von Riesz bekommen wir sofort auch den Zusammenhang
zwischen invarianten Maßen und Linearformen auf LKH-Gruppen:
\begin{thLemma}[Invariante Radon-Maße entsprechen invarianten Linearformen]
    \label{tg:rmeasuresVSfunctionals}
    %
    Ist $\mu$ ein linksinvariantes Radon-Maß auf $G$, so existiert genau ein
    linksinvariantes positives Funktional $I$ auf $\contcomp(G)$, 
    so dass für alle $f\in\contcomp(G)$ gilt:
    \[ I(f) = \int_G f \dif\mu \]
    Umgekehrt erhält man aus dieser Formel auch für jedes linksinvariante
    Radon-Maß ein entsprechendes linksinvariantes positives Funktional.
\end{thLemma}

\begin{proof}
    Die Existenz eines eindeutigen Funktionals, welches die behauptete Formel
    erfüllt, liefert uns der Riesz'sche Darstellungssatz \pcref{tg:riesz} und
    umgekehrt ist klar, dass jedes Radon-Maß durch die Formel ein solches
    Funktional induziert. Es bleiben also nur die Aussagen über die
    Linksinvarianz zu zeigen. Dazu betrachten wir zu $y\in G$:
    \[ I(L_yf) = \int_G L_yf \dif\mu 
        \overset{(\star)}{=}
        \int_G f \dif{\mu_y} 
        \overset{(\star\star)}{=} 
        \int_G f \dif\mu = I(f)
    , \]
    wobei $\mu_y$ das von der Linksmultiplikation mit $y^{-1}$ induzierte
    Maß bezeichnet, d.\,h.:
    $\mu_y = \mu_{x\mapsto y^{-1}x} = \mu \circ (x\mapsto yx)$.
    Dann ist auch klar, dass wir bei $(\star)$ gerade die Transformationsformel
    \pcref{tg:trafo} benutzen, um das Integral umzuformen. 
    Nun starten wir in der Gleichheitenkette entweder links und erhalten so bei
    gegebener Linksinvarianz von $\mu$ (welche bei $(\star\star)$ eingeht)
    die Linksinvarianz von $I$; oder wir starten bei gegebener Linksinvarianz
    des Funktionals auf beiden Seiten und bekommen somit die Gleichheit
    $(\star\star)$. Wegen der Eindeutigkeitsaussage in \cref{tg:riesz} muss dann
    schon $\mu=\mu_y$ gelten (d.\,h. $\mu$ ist linksinvariant), 
    wenn $\mu_y$ ein Radon-Maß ist. Es ist $\mu_y$ aber in der Tat von innen
    regulär, wie man leicht einsieht, denn für $B\in\borelsigmaalg(G)$ gilt:
    \begin{align*}
        \mu_y(B) &= \mu(yB)                                                 %
        = \sup\{ \mu(K) \Mid K\subset yB,\; K\text{ kompakt} \}             \\
        &= \sup\{ \mu(yK') \Mid K'=y^{-1}K\subset B,\; K\text{ kompakt} \}  \\
        &= \sup\{ \mu_y(K') \Mid K'\subset B,\; K'\text{ kompakt} \}        %
    \end{align*}
    (Dabei haben wir benutzt, dass die Linksmultiplikation mit $y$ nach
    \cref{tg:homoeom} ein Homöomorphismus ist.)
    \\
\end{proof}


\section{Das Haar'sche Maß}
\begin{thDef}[Haar-Maß und Haar-Integral]
    Ist $G$ eine LKH-Gruppe, so ist ein \emph{linkes Haar-Maß} (bzw.
    \emph{rechtes Haar-Maß}) auf $G$ ein linksinvariantes (bzw.
    rechtsinvariantes) Radon-Maß auf $G$, welches von null verschieden ist.
    %
    Das nach \cref{tg:rmeasuresVSfunctionals} zu einem Haar-Maß
    korrespondierende Funktional nennt man \emph{Haar-Integral}.
\end{thDef}

Das folgende Lemma wird zeigen, dass es nicht darauf ankommt, welche der beiden
Varianten man genauer untersucht, da man zwischen linken und rechten Haar-Maßen
beliebig wechseln kann. (Formal kann man z.\,B. auch wieder den nach dem Beweis
von \cref{tg:unicont} zitierten Trick von Elstrod benutzen~\ldots)
Wir werden uns daher ab jetzt primär um \emph{linke} Haar-Maße kümmern, was
auch in der Literatur die gängigere Wahl darstellt. Wie eben erwähnt, ist dies
aber keine Einschränkung, sondern lässt sich problemlos auf rechte Haar-Maße
übertragen.
%
\begin{thLemma}[Wechsel zwischen linkem und rechtem Haar-Maß]
    \label{tg:leftrighthaar}
    %
    Ist $\mu$ ein linkes (rechtes) Haar-Maß auf der LKH-Gruppe~$G$, 
    so ist $\tilde\mu(B) \defeq \mu(B^{-1})$ ein rechtes (linkes) Haar-Maß.
\end{thLemma}

\begin{proof}\hfill\\
    Dies ist offensichtlich, denn es gilt beispielsweise für linkes Haar-Maß
    $\mu$, $x\in G$ und $B\in\borelsigmaalg(G)$:
    \[ \tilde\mu(Bx) = \mu(x^{-1}B^{-1}) = \mu(B^{-1}) = \tilde\mu(B) \]
\end{proof}

Wir beweisen nun noch zwei einfache Aussagen über Haar-Maße und geben dann erst
einmal einige Beispiele für Haar-Maße auf LKH-Gruppen.

\begin{thLemma}[Grundlegende Eigenschaften des Haar-Maßes]
    \label{tg:haarbasics}
    %
    Sei $G$ eine LKH-Gruppe und $\mu$ ein zugehöriges linkes Haar-Maß.
    \begin{enumerate}[a)]
        \item\label{tg:haarbasics:openset}
            Ist $U\subset G$ offen und nicht leer, so gilt stets $\mu(U)>0$.
        \item\label{tg:haarbasics:int}
            Ist $f\in\contcompplus$, so gilt analog stets $\int_G f\dif\mu>0$.
        \item\label{tg:haarbasics:compactness}
            Es gilt genau dann $\mu(G)<\infty$, wenn $G$ kompakt ist.
    \end{enumerate}
\end{thLemma}

\begin{proof}\hfill
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
            Nach Definition ist $\mu\neq0$, also gibt es eine Menge
            $B\in\borelsigmaalg(G)$ mit $\mu(B)>0$. Da $\mu$ außerdem von innen
            regulär ist, muss es auch eine kompakte Menge $K\subset B\subset G$
            geben, so dass $\mu(K)>0$ (denn sonst wäre auch $\mu(B)=0$). Sei nun
            $U\subset G$ eine nicht-leere offene Menge und $u\in U$. Dann ist
            $(xu^{-1}U)_{x\in K}$ eine offene Überdeckung von $K$ und somit gibt
            es endliche viele $x_i\in K$ mit $i\in\{1,\ldots,n\}$ für ein
            $n\in\N$, so dass $K\subset \bigcup_{i=1}^n x_iu^{-1}U$ gilt. Da
            $\mu(K)>0$ und $\mu(x_iu^{-1}U) = \mu(U)$ für alle
            $i\in\{1,\ldots,n\}$ gilt, muss also auch $\mu(U)$ von null
            verschieden sein.
            
        \item
            Sei $f\in\contcompplus$. Dann haben wir nach Definition von
            $\contcompplus$ also $f\neq0$ und wir können die offene Menge
            \[ U\defeq \bigl\{ x\in G \Mid f(x) > \thalf\supnorm{f} \bigr\} 
                = f^{-1}\Bigl( 
                        \bigl(\thalf\supnorm{f}, \mkern2mu\infty\bigr) 
                    \Bigr) \neq \emptyset
            \]
            bilden. Dann gilt (nach den Eigenschaften des Integrals):
            \[ \int_G f \dif\mu \geq \int_U f \dif\mu \geq \int_U
                \thalf \supnorm{f} \dif\mu \;=\; \thalf\supnorm{f} \, \mu(U) 
                \;\overset{\ref{tg:haarbasics:openset}}{>}\; 0
            \]
            
        \item
            Ist $G$ kompakt, so ist die eine Richtung klarerweise erfüllt, da $\mu$
            ein Radon-Maß ist. (Das Maß kompakter Mengen unter lokal-endlichen
            Maßen ist immer endlich, denn jeder Punkt einer kompakten Menge hat
            eine Umgebung von endlichem Maß und es genügt (nach Kompaktheit)
            eine endliche Anzahl solcher Umgebungen zur Überdeckung.)
            
            Sei nun also $\mu(G)<\infty$. Wir nehmen an, dass $G$ nicht kompakt
            ist und führen dies zum Widerspruch. Weil $G$ lokalkompakt ist,
            existiert ein kompaktes $U\in\frakU$. Wir können nun eine Folge
            $\Nfolge x$ in $G$ finden, so dass die Folgenglieder paarweise
            verschieden sind und
            $x_j\notin \bigcup_{i=0}^{j-1} x_iU$ für alle $j\in\N$ gilt, denn:
            Gäbe es ein $N\in\N$, so dass $G=\bigcup_{i=0}^N x_iU$ gilt, so wäre
            $G$ als endliche Vereinigung kompakter Mengen selbst kompakt (was im
            Widerspruch zu unserer Annahme steht).
            \\
            Nach \mycref{tg:basics:symVV}
            gibt es ein symmetrisches $V\in\frakU$ mit $VV\subset U$ und wir
            behaupten, dass dann $(x_nV)_{n\in\N}$ eine Folge von paarweise
            disjunkten Mengen ist. In der Tat gilt für $j,k\in\N$, o.\,E. $j<k$,
            dass $x_jV \cap x_kV = \emptyset$, denn wäre dieser Schnitt nicht
            leer, so gäbe es $v_1,v_2\in V$, so dass $x_kv_1 = x_jv_2$ und damit
            $x_k=x_jv_2v_1^{-1} \in x_jVV^{-1} \subset x_jU$ gilt; im
            Widerspruch zur Wahl der Folge $\Nfolge x$.
            \\
            Da $\mu$ linksinvariant und $V$ eine Umgebung ist, 
            gilt $\mu(x_jV) = \mu(V) > 0$ nach \ref{tg:haarbasics:openset} für
            alle $j\in\N$.
            Somit folgt: 
            \[ \mu(G) \geq \mu\Bigl(\; \bigcup_{n=0}^\infty x_nV \mkern2mu\Bigr) 
                = \sum_{n=0}^\infty \mu(V) = \infty
            \]
            Dies ist ein Widerspruch zur Voraussetzung $\mu(G)<\infty$, also muss $G$
            tatsächlich schon kompakt sein.
    \end{enumerate}
\end{proof}


\medskip
\begin{BspList}[\label{tg:haarbsp}]
\item
    Sei $n\in\N$ gegeben.
    Für die additive Gruppe $(\R^n,+)$ ist ein Haar-Maß gegeben durch das
    Lebesgue-Maß, eingeschränkt auf die Borelmengen, d.\,h.:
    $\lambda^n\vert_{\borelsigmaalg(\R^n)}$.
    
\item\label{tg:haarbsp:positivereals}
    Betrachten wir die multiplikative Gruppe $(\R[>0], \,\cdot\,)$, so prüft man mit
    Hilfe der Transformationsformel für das Lebesgue-Integral leicht nach, dass
    \[ f \mapsto \int_{\R[>0]} f \cdot \frac{1}{\id_{\R[>0]}} \dif{\lambda^1} \]
    ein Haar-Integral auf $\contcomp(\R[>0])$ ist. Das zugehörige Haar-Maß
    ist dann als Integration über die entsprechende charakteristische Funktion
    gegeben:
    \[ \borelsigmaalg(\R[>0])\to[0,\infty],\qquad
        B \mapsto \int_{\R[>0]} \chi_B \cdot \frac{1}{\id_{\R[>0]}} \dif{\lambda^1}
    \]
    
\item
    Sei $G$ eine diskrete topologische Gruppe und sei $\mu$ das Zählmaß auf $G$.
    (Zur Erinnerung:
    \[ \mu\colon\pot{G}\to[0,\infty], \quad B\mapsto \begin{cases}
            \abs{B} &,\quad \text{falls $B$ endlich,}   \\
            \,\infty  &,\quad \text{sonst.)}
        \end{cases}
    \]
    Da die kompakten Teilmengen von $G$ offensichtlich genau den endlichen
    Teilmengen von $G$ entsprechen, ist klar, dass $\mu$ von innen regulär ist.
    Außerdem ist $\mu$ klarerweise (links)invariant.
    Deshalb ist $\mu$ ein Haar-Maß auf~$G$. Das zugehörige Haar-Integral ergibt
    sich dann wie folgt für $f\in\contcomp(G)$:
    \[ \int_G f \dif\mu \mkern9mu = \sum_{x\,\in\,\supp(f)} f(x) \]
    Dies ist wohldefiniert, da die Summe nach obigen Bemerkungen endlich
    sein muss.
    
\item\label{tg:haarbsp:matgroup}
    In den vorherigen Beispielen war die Haar-Maße immer sowohl links- als auch
    rechtsinvariant. Wir werden nun an einem Beispiel aufzeigen, dass dies
    \emph{nicht} generell der Fall sein muss. Sei dazu eine Gruppe wie folgt
    gegeben:
    \[ G \defeq \left\{ \Matrix{x & y \\ 0 & 1} 
                \Mid[\;] x\in\R[>0],\,y\in\R \right\}
        \subset \matGL(2,\R)
    \]
    Die Gruppenoperation ist natürlich die Matrixmultiplikation. Indem wir
    $G$ als Teilmenge des~$\R^4$ auffassen, erhalten wir mit der
    Teilraumtopologie auf $G$ eine LKH-Gruppe. Weiter bemerken wir, dass sich
    Funktionen aus $\continuous(G)$ als Funktionen $\R[>0]\times\R\to\C$
    auffassen lassen.
    
    Wir definieren nun die Funktionale $I$ und $\tilde I$ auf $\contcomp(G)$ wie folgt:
    \[  I(f) \defeq \int_G \frac{f(x,y)}{x^2} \dif{\lambda^2(x,y)} 
        \qqundqq
        \tilde I(f) \defeq \int_G \frac{f(x,y)}{x}   \dif{\lambda^2(x,y)}
    . \]
    Diese sollen nun unsere Kandidaten für ein linkes bzw. rechtes Haar-Integral
    sein. Dass dies tatsächlich so ist, zeigen wir mit Hilfe der
    Transformationsformel für das Lebesgue-Integral. Dazu definieren wir für
    alle $(a,b)\in\R[>0]\times\R$ affin lineare Abbildungen 
    $\phi_{a,b},\psi_{a,b}\colon \R^2\to\R^2$ wie folgt:
    \[ 
        \phi_{a,b}(u,v) 
        = \Matrix{ \frac{1}{a} & 0 \\ 0 & \frac{1}{a} } \vect{u\\v} 
            + \vect{0\\-\frac{b}{a}}
        %
        \qqundqq
        %
        \psi_{a,b}(u,v)
        = \Matrix{ \frac{1}{a} & 0 \\ -\frac{b}{a} & 1 } \vect{u\\v}
    . \]
    Wegen $a>0$ gilt für die Jacobi-Matrizen $\J\phi_{a,b},\J\psi_{a,b}$:
    \[  \det\J\phi_{a,b}(u,v) = \frac{1}{a^2} > 0
        \qqundqq
        \det\J\psi_{a,b}(u,v) = \frac{1}{a} > 0
    . \]
    Also können wir die Transformationsformel anwenden (-- dies passiert bei
    $(\ast)$ mit $\phi$ und bei $(\star)$ mit $\psi$ --) und erhalten für $A
    \defeq \begin{psmallmatrix}a & b \\ 0 & 1\end{psmallmatrix} \in G$
    und $f\in\contcomp(G)$:
    \begin{align*}
        I(L_{A^{-1}}f) 
        &= \int_G \frac{f(ax,ay+b)}{x^2} \dif{\lambda^2(x,y)}   \\
        &\overset{(\ast)}{=}                                    %
        \int_G \frac{f(x,y)}{\left(\frac{x}{a}\right)^2} \;     %
            \abs[\Big]{\frac{1}{a^2}}  \dif{\lambda^2(x,y)}     \\
        &= \int_G \frac{f(x,y)}{x^2} \dif{\lambda^2(x,y)} = I(f)
        \\[3ex]
        \tilde I(R_{A}f) 
        &= \int_G \frac{f(ax,bx+y)}{x} \dif{\lambda^2(x,y)}     \\
        &\overset{(\star)}{=}                                   %
        \int_G \frac{f(x,y)}{\frac{x}{a}} \;                    %
            \abs[\Big]{\frac{1}{a}}  \dif{\lambda^2(x,y)}       \\
        &= \int_G \frac{f(x,y)}{x} \dif{\lambda^2(x,y)} = \tilde I(f)
    \end{align*}
    Damit haben wir die Linksinvarianz von~$I$ und die Rechtsinvarianz
    von~$\tilde I$ gezeigt. Die zugehörigen Haar-Maße erhält man dann wieder
    analog zu \ref{tg:haarbsp:positivereals} durch Integration über
    charakteristische Funktionen. Der interessante Punkt ist nun aber, dass sich
    $I$ und $\tilde I$ offenbar nicht um einen positiven Faktor unterscheiden.
    Wie wir jedoch später % TODO: verlinken
    sehen werden, müsste dies der Fall sein, wenn entweder $I$ auch
    rechtsinvariant oder $\tilde I$ auch linksinvariant wäre.
    (Alternativ kann man zum direkten Nachweis natürlich auch einfach obige
    Transformation mit $\psi$ bei $I(R_Af)$ anwenden und bemerken, dass man dann
    immer einen von $A$ abhängigen Faktor~$a$ bekommt, bzw. bei $\phi$ für
    $\tilde I(L_{A^{-1}}f)$ einen Faktor $1/a$.)
    
\end{BspList}
%
Weitere Beispiele findet man zum Beispiel bei
Elstrod\cite[Kap.\,VIII,\;\S3,\;3.10~und~3.14]{bookc:elstrod11}
oder als Übungsaufgaben bei 
Folland\cite[\S11,\;11.1,\;Exercises]{bookc:folland99}.



































